\chapter{Fy Ardal}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\p{26} Mae pentref Rhosgadfan, lle y ganed fi, ryw bedair milltir i’r \gl{de}{south}-\gl{ddwyrain}{east} o dref Caernarfon. Pentref \gl{gweddol}{fairly} ifanc ydyw, rhyw \gl{ymestyniad}{extension} o bentref Rhostryfan, sydd filltir yn nes i’r dref. Nid oes dafarn nac eglwys yno, dau beth sy’n rhoi \gl{argraff}{impression} \gl{henaint}{old age} ar bentref. Mae pentref Rhostryfan dipyn yn hŷn, mae yno eglwys, eglwys \gl{braidd}{rather, somewhat} yn ifanc mae’n wir, yn ôl fel y mae oed eglwysi. Ond mae yn Rhostryfan heddiw bobl sy’n gallu \gl{olrhain}{trace} eu \gl{tras}{affinity, kin} i hen deuluoedd a fu’n byw yno er o leiaf ddau can mlynedd, megis teuluoedd y Gaerwen a Chae Haidd. Credaf fod llai na chan mlynedd er pan alwyd ein pentref ni yn Rhosgadfan, ac i bobl o’r tu allan, ardal Rhostryfan oedd y cwbl. Rhywdro o gwmpas 1880, dywedodd y Parchedig Robert Owen, y \gl{Rhyl}{(place name)} (Apostol y Plant), mewn llythyr, mai yn Rhos-y-gadfa y buasai’n pregethu y tro olaf. Mae tŷ o’r enw Rhosgadfan yn y pentref, tŷ hen iawn, a digon posibl mai ar ôl enw’r tŷ y galwyd y pentref, er na ellir bod yn ddigon sicr o hynny.

Ar \gl{lechwedd}{hillside} bryniau Moeltryfan a Moel Smatho y gorwedd yr ardal, a \gl[g={prep (+i)}]{thu hwnt}{beyond} i’r ddau fryn yma y mae Mynyddmawr (\gl[d=yngan(u), g={subj.\ impers.}]{ynganer}{utter, pronounce} fel un gair a’r acen ar y sillaf olaf ond un), yr eliffant hwnnw o fynydd sydd a’i drwnc yn y Rhyd-ddu. Tu hwnt i hynny mae’r Wyddfa. Ar y chwith, rhyw bymtheng milltir i ffwrdd, ymestyn yr Eifl i’r môr. Ar y dde, rhed y gwastadedd i gyfeiriad Bangor ac \gl{ymdoddi}{fuse}’n un â Sir Fôn, i’r llygad beth bynnag. O’n blaenau mae Môr Iwerydd, Afon Menai a Sir Fôn, ac yn nes atom na hynny, Traeth y Foryd, Dinas Dinlle a thref Gaernarfon, a \gl{phant}{valley, dell} o dir rhyngom a hwy. Ar ddyddiau clir gellir gweled bryniau Iwerddon.

Ar dir comin y codwyd pentref Rhosgadfan, a phan ddechreuodd pobl weithio yn y chwareli, caeasant ddarnau o’r comin i mewn i \gl{adeiladu}{build} eu tai, y cabanau unnos, i fyw ynddynt. Gan Arglwydd Niwbro yr oedd yr \gl{hawl}{right} ar y tir hwn, ac yn y flwyddyn 1826, apeliodd ef ac eraill am \gl{ddeddf}{law} i gau’r tir, a’r chwarelwyr wrth olau lleuad yn adeiladu eu cabanau unnos, gan gredu (yn anghywir) os caent fwg drwy’r corn cyn i neb \p{27} eu dal, eu bod yn \gl{ddiogel}{safe} rhag y \gl{gyfraith}{law}. Dywed yr Athro Dodd yn ei lyfr, \textit{The Industrial Revolution in North Wales}, fod yna gymdeithas o bobl a 140 o dai a thri capel yn Rhostryfan erbyn y flwyddyn 1826. Mae’n sicr gennyf mai sôn am y \gl{tyddynnod}{farm, holding, homestead} bychain, ‘lle i gadw buwch’ a \gl[d={dwyn, dyg-}]{ddygwyd}{steal, take} o’r comin, a wna’r Athro, ac nid am y ffermydd hŷn a oedd yn Rhostryfan. Yn ôl Mr.\ W.\ Gilbert Williams, a ’sgrifennodd hanes hen deuluoedd \gl{plwyf}{parish} Llanwnda, yr oedd ffermydd go dda yn Rhostryfan ymhell cyn 1826. Digon tebyg y cyfrifid rhai o dai cyntaf Rhosgadfan ymhlith y saith ugain tŷ yma, a hefyd yr hen dai ar ochr Moeltryfan sy’n wynebu ardal Bron y Foel (Cesarea heddiw), oblegid o’r cyfeiriad hwnnw, o Ddyffryn Nantlle ac o Lŷn, y symudai llawer o bobl i weithio i’r chwareli.

Ni wn pa mor isel i lawr y cyrhaeddai’r comin, ond \gl[g=prep]{hyd}{to, as far, till} ychydig ar ôl y Rhyfel Byd Cyntaf, yr oedd llidiart ar draws y ffordd, rhwng Rhostryfan a Rhosgadfan, a elwid y Llidiart Coch, i gadw’r defaid rhag crwydro i lawr o’r mynydd. Am y tai, tai bychain iawn oeddynt, tai unllawr o gegin, tŷ llaeth neu \gl{gilan}{⚙?}, dwy siambar a \gl{thaflod}{loft}. Mae ambell un yno heddiw heb lawer o wahaniaeth rhyngddynt a’r pryd yr adeiladwyd hwynt. Ar y \gl{cychwyn}{start}, traed y gwelyau \gl{wenscot}{wainscot} oedd y \gl{pared}{partition wall} rhwng y siambar a’r gegin, ond newidiwyd hynny a gwneud pared o goed neu o gerrig. Simdde fawr a oedd iddynt a’i \gl{lled}{width} yn ddigon \gl{helaeth}{large} i gadair freichiau. Nid wyf fi’n ddigon hen i gofio’r lle tân hen ffasiwn na’r llawr \gl{pridd}{soil}, ond gadawsid y twll \gl{mawn}{peat} o dan y simdde fawr yn fy hen gartref i heb ei \gl{orchuddio}{cover}, ac yr oedd yn lle \gl{hwylus}{convenient} i \gl{eirio}{air} dillad. Erbyn fy amser i yr oedd grat a phopty bach ar un ochr iddo, a boiler a \gl[d=feis]{feis}{water-tap; water-spout} i dwymo dŵr poeth ar yr ochr arall. Wrth ochr y boiler yr oedd popty mawr a ymestynnai gryn \gl[d=ll-]{lathen}{yard} neu ragor i’r wal, a lle i roi tân \gl[g={o+dan}]{odano}{under}. Âi cryn dipyn o \gl[d=glo]{lo}{} i dwymo’r popty, ond wedyn gellid rhoi nifer da o fara i mewn, ac wedi i’r popty dwymo, ni fyddai eisiau llawer o lo arno wedyn. Erbyn hyn mae’r poptái yma wedi \gl{diflannu}{disappear} o lawer o’r tai, a gratiau ffasiwn newydd wedi eu \gl{dodi}{put, place} yn eu lle, ac ni \gl{chrasa}{bake} fawr neb fara cartref.

Chwareli a \gl[d=rhoi, g={3\sg\ past}]{roes}{} fod i’r ardal, chwareli bychain o’u cymharu \p{28} â rhai Bethesda, Llanberis a Ffestiniog. Mae’r chwareli bychain hyn yn ymestyn o Ddyffryn Nantlle hyd Ryd-ddu. Gwn am un llyfr sy’n rhoi hanes y chwareli yma yn \gl{weddol}{fairly} fanwl, ond ni allaf ddweud a ydyw ei ffeithiau’n gywir ai peidio. Cafodd y llyfr ei wobrwyo yng Nghylchwyl Lenyddol Rhostryfan yn 1889. Mr.\ John Griffith, Bodgadfan, Rhosgadfan, \gl{goruchwyliwr}{supervisor} ar un o’r chwareli, oedd yr awdur, ac ychydig flynyddoedd yn ôl cyhoeddwyd ef gan Mr.\ John Thomas, Kendal, \gl{brodor}{native} o Rostryfan. \gl[d=cychwyn]{Cychwynnwyd}{start} gweithio’r rhan fwyaf o’r chwareli gan nifer bychan o ddynion a dalai swm bychan o arian am y tir, a chael les arno. Er i mi chwilio llawer i’r mater, nid wyf yn hollol sicr i bwy y telid y rhent am y tir bob amser. Dywed John Griffith mai i’r meistr tir y talai rhai, a bod y meistr tir yn fwy hoff o \gl{osod}{put, …, let, assign} y tir i’w denantiaid na neb arall. Credaf imi glywed hefyd fod rhai yn talu am yr hawl i’r Goron. Modd bynnag, byddai’r gweithwyr hyn yn gweithio’r llechi, yn eu hanfon i ffwrdd ar y cychwyn mewn \gl[d=cawell]{cewyll}{hamper, basket} ar gefn mulod i \gl{Draeth}{strand, shore} y \gl{Foryd}{estuary}, ac oddi yno i Borthmadog a lleoedd eraill, a’u hanfon wedyn mewn llongau i wledydd eraill. Rhannu’r \gl{elw}{profit, gain} y byddai’r chwarelwyr, a chredaf mai dyma ddechrau’r dywediad, ‘gweithio ar y cyd’ Yn ddiweddarach fe osodwyd y chwareli i bobl a chanddynt fwy o arian i’w gweithio mewn dulliau gwell: ac efallai i ddynion a allai dalu mwy am y tir. Erbyn yr amser y dechreuodd fy nhad weithio yn y chwarel, tua 1861, yr oedd gweithio ar y cyd wedi hen orffen, a \gl{pherchenogion}{owner.s} \gl{cefnog}{well-off} yn gweithio’r chwareli.

Mae arnaf \gl{flys}{craving, lust} yn y fan yma roddi \gl[d=enghraifft, g=\pl]{enghreifftiau}{example} o dermau’r chwarel a geir yn llyfr John Griffith: ‘\gl{cymerwr}{ taker, receiver, holder; tenant; contractor}’, ‘llygaid glanach o dan y \gl[d=gwythïen]{gwythiennau}{vein}’, ‘y \gl[d=c-]{graig}{} yn llawn o doriadau’, ‘y sidan coch’, ‘traed gwastad’, ‘cerrig \gl[d=budr]{budron}{dirty}’. Sut y buasai neb yn cyfieithu hwn i’r Saesneg? Prif fai y lle oedd tipyn o \gl[d=crych]{grychod}{wrinkle} a \gl{gwniadau}{strich.s} â \gl{brig}{⚙} trwm. Yr oedd \gl[d=bôn]{bonau}{bottom} gwastad yn yr ochr \gl{orllewinol}{western} wrth agosáu at y \gl{wenithfaen}{granite}, a oedd yn yr ochr honno, ond yr oedd rhyw \gl{lwgr}{corruption} rhyfedd yn eu \gl{canlyn}{follow, pursue}; byddai o un i dair \gl{modfedd}{inch} o fordor \gl[d=p-]{bwdr}{rotten, corrupt, putrid} yn canlyn y bôn, fel na thalai yn \gl[d=m-]{fantais}{advantage, …} i \gl{hollti}{split} y \gl{clwt}{patch, close, …} lle y byddai. Galwai’r chwarelwyr ef yn ‘\gl{rhew}{ice, frost}”.’{\sic} \gl[d=hawdd, g=comp.]{Haws}{easier} fyddai i chwarelwr esbonio hwnyna na’i gyfieithu.


\p{29} O chwareli Dyffryn Nantlle, dywedir mai’r Cilgwyn yw’r hynaf. Rhydd John Griffith y \gl{traddodiad}{tradition} \gl[g=len.?]{ddarfod}{} i Edward~I aros mewn tŷ a elwid ‘Nantlle’, ar waelod y Nant, ger Baladeulyn, a dywed mai o’r Cilgwyn y cafwyd llechi i doi’r tŷ hwn. Eithr dywed yr awdur nad llechi fel y rhai a geir heddiw oedd y rhai hyn, eithr llechi y gellid eu tynnu o’r \gl{pridd}{earth, soil} bron â’r dwylo. Darllenais innau yn rhywle mai llechi o’r Cilgwyn a roed ar Eglwys Llanelwy dri chan mlynedd yn ôl. Mae hyn o ddiddordeb i mi, oblegid yn chwarel y Cilgwyn y bu fy nhad yn gweithio am saith mlynedd a deugain.

Yr oedd gan lawer o’r chwarelwyr fymryn o dir gyda’i dŷ, digon i gadw rhyw ddwy neu dair buwch a dau fochyn. ‘Tŷ moel’ y gelwid tŷ heb dir wrtho. Fel y gellid disgwyl, tir sâl oedd y tir a gaewyd o’r mynydd, ac nid oedd \gl{pwyllgor}{committee} \gl{amaethyddol}{agricultural} i roddi \gl{benthyg}{loan} \gl[d=peiriant]{peiriannau}{machine, engine} i’w \gl{drin}{handle, treat} y pryd \gl[n=gender]{hynny}{}. \gl[d=saethu]{Saethid}{shoot, ejaculate, …} y cerrig o’r tir, gwaith \gl{cynefin}{familiar} i chwarelwr, ac mae’n \gl{bur}{rather, very} bosibl ddarfod defnyddio’r cerrig hyn i ail adeiladu’r tai ar ôl y \gl{rhuthr}{rush} cyntaf i gael y mwg drwy’r corn. \gl{Caib}{pickaxe} a \gl{rhaw}{spade, shovel} wedyn, a thraed i sathru’r \gl[d=twll]{tyllau}{puncture, hole}. \gl[d=clawdd]{Cloddiau}{dike, hedge} pridd oedd y cloddiau rhwng y caeau a’i gilydd, ond rhwng y caeau a’r ffyrdd, waliau cerrig. Yn yr haf pan geid \gl[d=llusen]{llus}{bilberry}, grug ac \gl[d=eithinen]{eithin}{furze, gorse} ar y cloddiau pridd, yr oeddynt yn hardd iawn. Yr oedd yn rhaid dal i \gl[d=t-]{diltran}{potter about, fiddle} a thrin y tir gwael hwn, neu \gl{buan}{soon, fast} iawn y troai’n ôl yn gors o \gl[d=b-]{frwyn}{grief}. Gwaith caled oedd hyn i’r tyddynwyr cyntaf, pan weithient yn y chwarel o olau i olau, a phan fyddai’n rhaid iddynt gychwyn i’r chwarel tua phedwar y bore ar y Sadwrn, eu hanner dydd gŵyl. Nid oedd lawer o fantais ariannol o gadw tyddyn, gan fod bwyd anifail mor \gl{ddrud}{costly}, ond fe gaem ddigon o fenyn, wyau, a \gl{llaeth enwyn}{buttermilk}, a llaeth enwyn \gl{rhagorol}{excellent} ydoedd, gan na wahenid yr hufen oddi wrth y llefrith y pryd hynny. Yr oeddem ni’n saith o deulu a thorrai fy mam \gl{bwys}{wight, burdon} o fenyn bob dydd. Byddai ganddi ryw un neu ddau \gl[d=c-]{gwsmer}{customer} o deuluoedd bychain i brynu gweddill y menyn. Rhoddai hi ddwy owns ar bymtheg ymhob pwys, gan ei fod yn mynd yn llai wrth ei gadw, meddai hi. Gwerthai pawb laeth enwyn yn ôl wyth \gl{chwart}{quart} am geiniog, pedwar chwart am \gl{ddimai}{halfpenny}. Ffurf yn unig oedd hyn, gan na ddeuai pobl i’w nôl heb gael talu rhywbeth.

\p{30} Pentref \gl{amlwg}{plain, …}, \gl{digysgod}{bleak} oedd Rhosgadfan, y mynyddoedd i’r de inni a’r môr i’r gogledd. Wynebem wynt y Gogledd a gwynt y Gorllewin; yr oeddem o fewn tair milltir i’r môr, yn ddigon agos i’w heli \gl[d=gl-]{lynu}{stick} yn ein ffenestri pan chwythai o’r cyfeiriad hwnnw. Caem fwy o eira na’r lleoedd rhyngom â’r môr, a chryfach glaw a gwynt. Gwynt oer a daear lwyd yn y gaeaf. Disgrifiais yn \textit{Traed mewn Cyffion} \gl[d=c-]{gyflwr}{condition} \gl{llaith}{damp} y tai. Cofiaf fel y byddai fy nhad yn mynd i ocsiynau i brynu hen welyau wenscot, er mwyn cael y coed i goedio muriau’r tŷ llaeth a’r siambar gefn, a mam yn gwneud cwrlidau o hen \gl{ddefnyddiau}{material.s, fabric.s} i’w rhoi ar y gwelyau pan fyddai’n \gl{rhewi}{freeze} ac yn \gl{barugo}{cast hoar-frost}, pan syrthiai’r \gl{diferynnau}{drop.s} o’r \gl{nenfwd}{ceiling} ar y gwely; byddai’n well gennym law na rhew. Ni ddeuai’r glaw hyd atom beth bynnag. Ond yr oedd gennym gegin fawr, gysurus, a digon o dân bob amser. Efallai mai dyna paham, yn hollol \gl{anymwybodol}{unconscious}, yr wyf wedi sôn cymaint o bryd i’w gilydd am gysur \gl{aelwyd}{hearth, home}. Eto i gyd, byddai’n \gl{hyfryd}{pleasant} iawn yn yr haf; ni cheir gwell golygfa o unman nag a geir o’r \gl{llechweddau}{slope.s, hillside.s} hyn. Pentref \gl{hyll}{ugly, hideous} yw’r pentref ei hun, er na feddyliem ni am bethau felly pan oeddem yn blant, ac ni fyddai arnom byth eisiau ei adael. Nid i’r dref y byddai ein \gl{tynfa}{attraction, (pull)}, eithr i’r mynydd ac ar draws y llechweddau. Hel grug i’w roi dan y \gl{das}{rick, stack} yn yr haf, hel llus a gruglus, tynnu llathenni o gorn carw o’r grug ac \gl{addurno}{adorn} ein pennau ag ef. Hel \gl[d=nyth]{nythod}{nest} \gl[d=corchwiglen]{cornchwiglod}{lapwing} y byddai’r bechgyn, pysgota yn y \gl[d=ffrwd]{ffrydiau}{stream}, dal \gl{silidons}{small fry} a dal adar. Mae enwau’r tai yn \gl[d=tyst]{dystion}{witness} i’r tir a’r tywydd. Y Manllwyd, Glan y Gors, Cae’r Gors, Y Gors, Y Gors Goch, Hafod y Rhos, Bryn Crin, Pen y Ffridd, Tŷ’n y Fawnog, Bryn y Gwynt, Y Gors Dafarn. Byddaf yn gweld rŵan ryw hen lyn yn y gors o dan gapel y Foel, wedi rhewi’n gorn yn y gaeaf, ambell \gl{dusw}{wisp, bunch} o frwyn ar ei wyneb, y gwynt wedi chwythu \gl{graean}{gravel} drosto, a chlywaf yr un gwynt yn chwibanu drwy’r brwyn. Pan ddarllenais \textit{Wuthering Heights} gyntaf, am fy mro \gl{enedigol}{native, indigenous} y meddyliais yn syth. Ond os digwyddwch fod yng Nghaernarfon ar gyda’r nos o haf, ac edrych i’r bryniau drwy’r \gl{bwlch}{gap} sydd rhwng y Post a’r Cei, fe welwch yr haul wrth \gl[d=m-]{fachlud}{(sun)set} yn taro ar ffenestri’r llechwedd a’u troi yn ‘Ffenestri Aur’ mewn gwirionedd.
